OK文化 - 林夕

2018年08月13日

OK文化 - 林夕

港鐵主席馬時亨一句「我話OK就OK」，即場KO所有意猶未盡，求知慾過剩的記者。又以有關技術問題，非專業者不知情者聽了也多餘為由，多講無用也無益，到最後，原來身為主席也跟記者一樣，只識得條鐵，被蒙在鼓裏，向政府提交的報告資料不準確，不OK。

這種OK文化，並不陌生，等於一人說了算，等於信不信由你，說不說怎麼說由我，等於非權威人士用威權主義壓倒所有質疑聲音，等於人治。

遠的有當年葉劉一句為廿三條護航，的士司機麥當勞員工聽都多餘，信她葉劉就有運行；近的有官方學者強調強國一切比美國強，質疑的學者都被消音，上頭OK，下面的牆頭草KO美國之音不絕於耳。結果呢？

OK，主席當時也為OK說稍微道歉，很負責任地解釋，之前一早缺了祈禱這個工序。這種以個人宗教信仰解釋一切，把上帝當擋箭牌的文化，
也越來越為人熟悉。等於信徒凡事皆由主作主，等於名副其實奉主耶穌之名行事，等於當自己是上帝的奴隸而不是奴僕，出了事不關我事，是上帝呼喚我當特首，做得不OK，我也是身不由己，向主問責就可以了；發展到缺一課早禱就會出事，你說做人是不是很爽？

主席在港鐵醜聞大爆炸之後，透露兩次請辭不遂，遂繼續堅守崗位，挽狂瀾於既倒，才是個有責任感的人。這種問責文化，應該始於老董，「留下來比離開更艱難」開創另類問責文化的先河。

OK，出錯後鬆人當然容易，留下來收拾爛攤子，會受千夫千眼盯緊，壓力更大，大條道理；同樣道理，特首啊，主席啊，為什麼會犯上天下領導者都會犯的錯呢？最重要原因不外乎能力不足，性格不合，坐了不該坐的位置等等等等，那還等什麼呢？爛攤子由本人收拾，會更爛還是會忽然起死回生，那個機率比較高呢？

往後最高領導出錯，都要由同一個人將功補過的話，問責原來等於出事後要負本來就要負的責任，那誰還肯負責任？以後講錯話的人也不必找下台階了，因為根本不必下台。

主席又說，在這個位置上他只是過客，我信，主席人工不多，主席不是為錢而要當主席，硬要說一個服務市民以外的原因，頂多是享受權力的快感，為名而已。

為名譽的人，一旦出現了不光彩的事，影響自身名譽，當然先走為快，這種過客文化，早已氾濫香港，或者上帝有意旨，天堂早已預留位置，工作崗位不必戀棧，也不必過於負責。
主席一次過發揚那麼多政治文化，枉林鄭說香港是文化綠洲，實在太謙厚。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
郁FCC (左丁山)

下一則
下一則
偽貓奴糗政客 (李碧華)